陳文鴻：香港的運氣已消耗殆盡

十六年前，時任香港理工大學中國商業中心總幹事陳文鴻已發現香港經濟結構暗藏危機，故撰文建言推動結構轉型。到了今年，當政治動盪與新冠肺炎疫情揭開香港最深層的結構矛盾之際，政府卻依然無動於衷。陳文鴻眼見香港走向預言中的失落，在網誌中寫道：「香港的運氣已自我消耗殆盡，今後再不振奮努力，便會變成深圳的一個區。」陳文鴻寄望中央推動香港結構轉型。

年屆七十的陳文鴻一直盡一己之力推動香港經濟變革。他由上世紀七十年代開始在香港多間大學執教，主張香港不能過度崇尚英美經濟體系，必須根據自身情況和區域發展，擺脫過往那種路徑依賴，方能達致範式轉移； 2016年卸下理大教職後，陳文鴻翌年轉戰私立院校珠海學院成立一帶一路研究所，希望為香港經濟轉型開闢新途徑。為什麼他對香港經濟困局念茲在茲？為什麼不能依賴西方經濟體系？我們到底面臨多嚴重的問題？

談制度：自由市場終局非「自由」

「資本主義制度不等於自由市場經濟。」現任珠海學院一帶一路研究所所長陳文鴻歎道，迷信自由市場的「無形之手」未必能帶來經濟運作的「高效率」，但特區政府卻一直鼓吹「小政府、大市場」、「積極不干預」等自由主義經濟理念。

年屆七十的陳文鴻一直盡一己之力推動香港經濟變革。（資料圖片）

「自由市場經濟的效率一定低！」陳文鴻一語道破政府的盲目崇拜，「市場經濟內的自由流動會發展成為壟斷，壟斷的效率怎麼會高？」他指，所謂的自由主義市場經濟絕不是真正的「自由」，資本主義的市場經濟就算不受政府干預，也會受壟斷財團的干預。如今香港的資本主義正面臨《資本論》中所言的「結構性矛盾」：資本家壟斷生產資料，市民無法獨立生產，其剩餘價值只能被資本家無償佔有。以土地這一生產資料為例，單是恆地、新地及新世界這三大地產商的農地儲備總和便達800公頃，而據政府《2030+》規劃的保守估計，香港長遠只需560公頃公營房屋用地。

政府遲遲不動用《收回土地條例》收回土地，導致公營房屋供應嚴重短缺。本屆政府上任前許下解決房屋短缺的承諾，過了三年仍未兌現。一般申請者和長者一人申請者的輪候公屋時間更創二十一年來新高，達5.6年和3.3年。陳文鴻批評特區政府非但不打擊地產霸權，還要擬訂政策去幫助財團：「政府提高按揭率、削私樓比例，根本無降低房屋價格。私樓供應不足，價格繼續飆高。」對於今年死而復生的「明日大嶼」計劃，他認為中短期內無法帶來改變：「『明日大嶼』要整整十年！那就是說，這十年之前，地產商可以隨便玩！」

「行業發展到出現壟斷，就已無自由貿易的存在了。」陳文鴻批評道。地產商放租所累積的資本更形成跨行業壟斷，以李氏家族為例，長實、長和集團坐擁多間私人樓宇，且配套自家物業管理和旗下零售商店，集團更參與電力、物流、電訊行業。在「地產霸權」下，無論是住房、工作、生活，市民根本沒有選擇，不過是給不同財團「打工」，談何自由？

「全球奉行資本主義的經濟體，沒有一個像香港這麼『自由放任』。」陳文鴻指出，就算如北歐等發達經濟體，都會存在「政府干預」，因「資本主義制度亦有道德考量，需要政府調控」。他又舉例，如今歐洲、美國、中國內地都在反壟斷，而香港到2015年《競爭條例》才生效，不止落後於時代，規管範圍也只限電訊行業，「解決不了地產壟斷的問題。」

好明顯無運行啦

「香港的運氣已自我消耗殆盡，今後再不振奮努力，便會變成深圳的一個區。」

講到香港家陣重有自主權咁

香港有幾多自主權係取決於香港尚存幾多價值
廿幾年前做開荒牛先耗一次香港價值
吸外匯儲備係第二次
大灣區係最後一次

佢講到好似關香港人事咁

都好好笑

香港人 攬炒

//「市場經濟內的自由流動會發展成為壟斷，壟斷的效率怎麼會高？」//

唔講真係以為支国無壟斷 佢地果種規模經濟下嘅裙帶式壟斷嚴重過市場經濟果種幾萬倍啦

珠海學院一帶一路研究所

2000年中芯想係香港設廠
都比支共逼去上海
不過江賊民盜亦有道啲
比你用包底引返迪士尼由上海黎香港
算係有啲補償咁

奶共教授都吹捧？
唔係要放風會雪左十幾年先拎出黎透氣？

每年預計收800人但實際先收得80個新生 就快教職員仲多撚過學生 不如快快手手執柒咗佢就算啦

港共：市民「自我」選擇返工

真！佢哋以前搞傳理都好似搞得唔錯，依家就搞到成Pat屎咁。

吹風鬥地主喇

鬥完民主派
當然要鬥地主

香港政策係偏幫權貴同最低層，中產反而無野好保障。
原本都有法例，不過而家香港政府破壞晒。
中產係偏向會離開香港，無晒生產力同人才，梗係死喇。

吹風去大灣區

講到香港有救咁

篇野論點1999

佢已經違反國安法🤣